\begin{prob}
\label{prob:prob-9}
\addcontentsline{toc}{section}{9. Problem 9}
确定实系数多项式 $P(x)$ 使得多项式
$(x+1)P(x-1) - (x-1)P(x)$ 只有常数项.
\end{prob}

\begin{soln}
显然 $P(x)$ 为常数满足题意, 下面假设 $\deg P(x) \ge 1$.
设 $P(x) = \sum_{i=1}^n a_ix^i, \allowbreak Q(x) := (x+1)P(x-1)-(x-1)P(x)
=P(x-1)+P(x) - x(P(x)-P(x-1))$.
显然 $P(x-1) + P(x)$ 的首项系数为 $2a_n$,
而 $x(P(x) - P(x-1))$ 的首项系数为 $na_n$,
所以只能是 $n=2$. 设 $P(x) = ax^2 + bx + c$,
则 $Q(x) = (b-a)x + (2c+a-b)$, 由此推出 $b=a$.
综上, 满足题意的实系数多项式为
\begin{equation}
\label{eq12}
P(x) = ax^2 + ax + c, \quad a,c \in \RR.
\end{equation}
\end{soln}
