\begin{prob}
\label{prob:prob-11}
\addcontentsline{toc}{section}{11. Problem 11}
求证: 对任意的正数 $x, y, z$, 以下不等式成立
\[
xyz(x + 2)(y + 2)(z + 2) \le
\left(1 + \frac{2(xy + yz + zx)}{3}\right)^3
\]
\end{prob}

\begin{soln}
不等式是对称的, 但不是齐次的,
容易看出取等的时候 $x = y = z = 1$,
所以我们肯定会用到 $(x - 1)^2 \ge 0 \iff x^2 + 1 \ge 2x$.
右边的 $3$ 次方肯定是 AM-GM 不等式产生出来的,
在凑 AM-GM 的时候, 我们发现右边的 $xy + yz + zx$ 很讨厌
(这是因为 $xy + yz + zx$ 是一个比较小的东西,
say $xy + yz + zx \le x^2 + y^2 + z^2$).
于是我们考虑换元
\[
(a, b, c) = (\sqrt{xy}, \sqrt{yz}, \sqrt{zx})
\iff
(x, y, z) = \left(\frac{ca}{b}, \frac{ab}{c}, \frac{bc}{a}\right),
\]
恶心的 $xy + yz + zx$ 变成了 $a^2 + b^2 + c^2$.
我们再计算 LHS:
\begin{align*}
\text{LHS} &= \prod_{\text{cyc}} x(x+2) \\
           &= \prod_{\text{cyc}} \frac{ca}{b}\left(\frac{ca}{b} + 2\right) \\
           &= abc\prod_{\text{cyc}}\left(\frac{ca}{b} + 2\right) \\
           &= (ca + 2b)(ab + 2c)(bc + 2a).
\end{align*}
利用 $2a \le a^2 + 1, ab + bc + ca \le a^2 + b^2 + c^2$
以及 AM-GM 不等式, 我们有
\[
\text{LHS} \le \left(\frac{(ab + bc + ca) + (a^2 + b^2 + c^2) + 3}{3}\right)^3
\le \left(1 + \frac{2(a^2 + b^2 + c^2)}{3}\right)^3
= \text{RHS}
\]
\end{soln}
